{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Schedula","text":"<p>O Schedula \u00e9 um projeto feito para a Pol\u00edcia Civil do Goi\u00e1s e desenvolvido pelos alunos que cursam as disciplinas de Engenharia de Produto de Software (EPS) e M\u00e9todos de Desenvolvimento de Software (MDS) da Universidade de Bras\u00edlia (UnB).</p> <p>O Schedula tem como objetivo auxiliar o gerenciamento de chamados realizados pelo departamento de tecnologia.</p>"},{"location":"#equipe","title":"Equipe","text":""},{"location":"#integrantes-de-eps","title":"Integrantes de EPS","text":"<p> Kleidson Alves Lucas Rodrigues Mateus Gomes Paulo Victor Thiago Mesquita Vinicius Saturnino <p></p>"},{"location":"#integrantes-de-mds","title":"Integrantes de MDS","text":"<p> Carlos Eduardo Felipe Corr\u00eaa Lucas Vilela Mateus Levy Pedro Henrique Pedro Muniz Raquel Andrade <p></p>"},{"location":"treinamento/","title":"Dojos","text":""},{"location":"treinamento/#1-historico-de-versao","title":"1. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Coment\u00e1rio Autor(es) 0.1 10/12/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Kleidson Alves 0.2 12/12/2022 Adi\u00e7\u00e3o do dojo de Nest.js Mateus Gomes 0.3 12/12/2022 Adi\u00e7\u00e3o do dojo de Git/Github Kleidson Alves, Vinicius Saturnino"},{"location":"treinamento/#2-introducao","title":"2. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Foram realizados treinamentos com os membros da equipe que est\u00e3o cursando a disciplina de M\u00e9todos de Desenvolvimento de Software. O objetivo dos dojos realizados foi apresentar algumas tecnologias e metodologias que seriam utilizadas no projeto. Abaixo est\u00e3o apresentadas as informa\u00e7\u00f5es do dojos planjeados e realizados</p>"},{"location":"treinamento/#3-gitgithub-e-docker","title":"3. Git/Github e Docker","text":"Data 15/11/2022 Hor\u00e1rio 20h Respons\u00e1vel Vinicius Saturnino Participantes Carlos, Felipe, Pedro Henrique, Pedro Ferreira, Lucas Vilela <p>Esse dojo teve como principal objetivo dar uma breve introdu\u00e7\u00e3o e passar pelos principais conceitos de Git/GitHub e docker/docker-compose. Al\u00e9m disso, tamb\u00e9m foi poss\u00edvel mostrar as aplica\u00e7\u00f5es dessas ferramentas e como ser\u00e3o utilizadas no projeto.</p>"},{"location":"treinamento/#31-principais-pautas","title":"3.1 Principais pautas","text":"<ul> <li> <p>Git/GitHub</p> </li> <li> <p>Principais comandos como: git clone, git status, git commit, git pull, git push.</p> </li> <li>Como organizar um projeto dentro do GitHub</li> <li>Como funciona o fluxo seguido pelo time bem como as pol\u00edticas de branches</li> <li>Pol\u00edticas de contribui\u00e7\u00e3o</li> <li> <p>Padr\u00f5es de commits, branches, PRs e Issues</p> </li> <li> <p>Docker/docker-compose</p> </li> <li>O que \u00e9 um container</li> <li>Para que serve um container</li> <li>Orquestra\u00e7\u00e3o de containers</li> <li>Principais comandos: docker ps, docker run, docker-compose up, docker-compose down, docker-compose build.</li> <li>Como trabalhar com docker</li> </ul>"},{"location":"treinamento/#4-metodologia-agil","title":"4. Metodologia \u00c1gil","text":"Data 15/11/2022 Hor\u00e1rio 20h Respons\u00e1veis Kleidson Alves e Lucas Rodrigues Participantes Felipe Corr\u00eaa, Carlos E., Pedro Henrique, Pedro Muniz e Raquel Andrade <p>Esse dojo foi destinado a apresentar uma vis\u00e3o geral a respeito das metodologias \u00e1geis, explicando os princ\u00edpios e valores relacionados a elas. Ainda outro objetivo foi apresentar a forma como a equipe iria ser organizada no processo.</p>"},{"location":"treinamento/#41-principais-pautas","title":"4.1 Principais pautas","text":"<ul> <li>Valores e princ\u00edpios do manifesto \u00e1gil</li> <li>Scrum</li> <li>Vis\u00e3o geral da metodologia</li> <li>Organiza\u00e7\u00e3o do time</li> <li>Os pap\u00e9is dentro do Scrum</li> <li>Ritos (Daily\u2019s, Review, Retrospective, Planning)</li> <li>Quadro Kanban</li> <li>Extreme Programming (XP)</li> <li>concentra\u00e7\u00e3o na qualidade do desenvolvimento</li> <li>t\u00e9cnicas que surgiram com o XP</li> </ul>"},{"location":"treinamento/#5-nestjs","title":"5. Nest.js","text":"Data 18/11/2022 Hor\u00e1rio 20h Respons\u00e1vel Mateus Gomes Participantes Felipe Corr\u00eaa, Carlos E., Pedro Henrique, Pedro Muniz, Raquel Andrade, Mateus Levy, Lucas Alves <p>Esse dojo teve como objetivo apresentar os conceitos principais de uma API RESTful e como construir uma utilizando o framework Nest.js.</p>"},{"location":"treinamento/#51-principais-pautas","title":"5.1 Principais pautas","text":"<ul> <li>O que \u00e9 API</li> <li>O que \u00e9 REST</li> <li>Protocolo HTTP</li> <li>Requisi\u00e7\u00e3o e Resposta</li> <li>Status code</li> <li>M\u00e9todos de requisi\u00e7\u00e3o</li> <li>O que \u00e9 um framework</li> <li>O que \u00e9 backend/frontend</li> <li>Nest.js</li> <li>Como instalar</li> <li>Como inciar projeto</li> <li>Como criar um CRUD</li> </ul>"},{"location":"gestao_de_projeto/documento_arquitetura/","title":"Documento de Arquitetura","text":""},{"location":"gestao_de_projeto/documento_arquitetura/#1-historico-de-versao","title":"1. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor 0.1 18/01/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Kleidson Alves e Lucas Rodrigues"},{"location":"gestao_de_projeto/documento_arquitetura/#2-introducao","title":"2.  Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento de arquitetura de software fornece uma vis\u00e3o geral da arquitetura do sistema da aplica\u00e7\u00e3o Schedula. Neste documento, estar\u00e3o presentes informa\u00e7\u00f5es que dizem respeito \u00e0s tecnologias utilizadas no projeto e o modelo arquitetural</p>"},{"location":"gestao_de_projeto/documento_arquitetura/#3-tecnologias","title":"3. Tecnologias","text":""},{"location":"gestao_de_projeto/documento_arquitetura/#linguagem-de-programacao","title":"Linguagem de programa\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Typescript: Linguagem de programa\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo aberto que \u00e9 interpretada de forma estruturada. Pode ser definido como um superconjunto sint\u00e1tico estrito de javascript. Typescript foi escolhido como linguagem de programa\u00e7\u00e3o, pois fornece uma melhor legibilidade do c\u00f3digo e facilita, de certa forma, que seja feita a valida\u00e7\u00e3o se o c\u00f3digo est\u00e1 funcionando corretamente.  </li> </ul>"},{"location":"gestao_de_projeto/documento_arquitetura/#front-end","title":"Front end","text":"<ul> <li>React: Segundo o site oficial do React, trata-se de uma biblioteca JavaScript para a cria\u00e7\u00e3o de interfaces do usu\u00e1rio. A decis\u00e3o da escolha por essa tecnologia se deu principalmente pela familiaridade dos desenvolvedores com tal biblioteca, o que permitiria uma maior produtividade. Al\u00e9m disso, foi considerado o fato de que h\u00e1 uma maior facilidade de deploy com uma aplica\u00e7\u00e3o realizada com React sem nenhum uso de framework, pois este poderia ser realizado em qualquer servidor que tenha o ambiente node instalado. </li> </ul>"},{"location":"gestao_de_projeto/documento_arquitetura/#back-end","title":"Back end","text":"<ul> <li>Nest.js: \u00c9 um framework Node.js de back end que permite a constru\u00e7\u00e3o de aplica\u00e7\u00f5es server-side escal\u00e1veis, eficientes e confi\u00e1veis. Esse framework foi escolhido porque auxilia na constru\u00e7\u00e3o de microsservi\u00e7os organizados, leves e de f\u00e1cil manuten\u00e7\u00e3o, reduzindo a chance de ocorrer erros e facilitando futuras refatora\u00e7\u00f5es.</li> </ul>"},{"location":"gestao_de_projeto/documento_arquitetura/#4-arquitetura","title":"4. Arquitetura","text":"<p>A arquitetura utilizada no projeto \u00e9 a arquitetura de microsservi\u00e7os. Essa \u00e9 uma abordagem arquitet\u00f4nica que separa o software em softwares menores que ir\u00e3o interagir por meio de API. Uma das vantagens de se utilizar essa arquitetura \u00e9 que isola responsabilidades, contribuindo para a manutenabilidade do software. O diagrama da arquitetura do software Schedula pode ser observado abaixo: </p> <p></p> <ul> <li>Front end: Respons\u00e1vel por toda a intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o sistema. Por meio desse servi\u00e7o que o usu\u00e1rio poder\u00e1 utilizar de maneira visual as funcionalidades que est\u00e3o dentro do contexto da aplica\u00e7\u00e3o. Por exemplo, listar usu\u00e1rios, cadastrar usu\u00e1rios, fazer login, cadastrar postos de trabalho, registrar chamados etc. </li> <li>Gestor de usu\u00e1rios: Microsservi\u00e7o respons\u00e1vel pela gest\u00e3o dos usu\u00e1rios da aplica\u00e7\u00e3o. </li> <li>Detalhador de chamados: Microsservi\u00e7o respons\u00e1vel pela gest\u00e3o dos chamados, o que inclui as opera\u00e7\u00f5es de cria\u00e7\u00e3o, remo\u00e7\u00e3o, leitura e atualiza\u00e7\u00e3o no banco de dados.  </li> <li>Gerenciador de localidades: Microsservi\u00e7o respons\u00e1vel pela cria\u00e7\u00e3o, edi\u00e7\u00e3o, remo\u00e7\u00e3o e leitura de cidades e postos de trabalhos, bem como o relacionmento entre essas entidades.  </li> </ul>"},{"location":"gestao_de_projeto/documento_arquitetura/#5-metas-e-restricoes-da-arquitetura","title":"5. Metas e Restri\u00e7\u00f5es da Arquitetura","text":"Meta Descri\u00e7\u00e3o Escalabilidade Deve ser poss\u00edvel expandir as capacidades da aplica\u00e7\u00e3o com baixo impacto Seguran\u00e7a A aplica\u00e7\u00e3o deve impedir que dados sens\u00edveis sejam expostos Desempenho A aplica\u00e7\u00e3o deve apresentar um bom desempenho Deploy O deploy dever\u00e1 ser realizado Restri\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Conectividade \u00c9 necess\u00e1ria conex\u00e3o com a internet para utilizar a aplica\u00e7\u00e3o Plataforma A aplica\u00e7\u00e3o suporta exclusivamente a plataforma web Equipe A equipe conta com 13 integrantes Prazo Projeto dever\u00e1 ser desenvolvido at\u00e9 o final do semestre 2022/2 da UnB que tem como data de t\u00e9rmino 18/02/2023 Tecnologias Aplica\u00e7\u00e3o deve ser desenvolvida utilizando as tecnologias citadas neste documento"},{"location":"gestao_de_projeto/documento_arquitetura/#6-referencias","title":"6. Refer\u00eancias","text":"<p>ReactJS. Dispon\u00edvel em: https://pt-br.reactjs.org. Acesso em: 18/01/2023</p> <p>TypeScript. Wikip\u00e9dia. Dispon\u00edvel em: https://pt.wikipedia.org/wiki/TypeScript. Acesso em: 18/01/2023</p> <p>Noleto, Cairo. Typescript: o que \u00e9, principais conceitos e porqu\u00ea usar!. Atualizado em: 05/01/2023. Dispon\u00edvel em: https://blog.betrybe.com/desenvolvimento-web/type. Acesso em: 18/01/2023</p> <p>NestJS. Dispon\u00edvel em: https://nestjs.com. Acesso em: 18/01/2023</p>"},{"location":"gestao_de_projeto/estrutura_analitica_do_projeto/","title":"EAP - Estrutura Anal\u00edtica do Projeto","text":""},{"location":"gestao_de_projeto/estrutura_analitica_do_projeto/#1-historico-de-versao","title":"1. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor 0.1 28/11/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento e adi\u00e7\u00e3o do artefato Mateus Gomes"},{"location":"gestao_de_projeto/estrutura_analitica_do_projeto/#2-eap-projeto-schedula","title":"2. EAP - Projeto Schedula","text":""},{"location":"gestao_de_projeto/gestao_de_risco/","title":"Plano de gest\u00e3o de riscos","text":""},{"location":"gestao_de_projeto/gestao_de_risco/#1-historico-de-versao","title":"1. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Coment\u00e1rio Autor(es) 1.0 09/12/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Kleidson Alves, Lucas Rodrigues 2.0 12/12/2022 Classifica\u00e7\u00e3o do EAR Kleidson Alves, Lucas Rodrigues 2.1 23/12/2022 Prioriza\u00e7\u00e3o e preven\u00e7\u00e3o dos riscos Kleidson Alves, Lucas Rodrigues"},{"location":"gestao_de_projeto/gestao_de_risco/#2-resumo","title":"2. Resumo","text":"<p>Esse documento busca identificar poss\u00edveis riscos que possivelmente o projeto poder\u00e1 enfrentar, al\u00e9m de analisar e planejar medidas poss\u00edveis para mitigar esses riscos uma vez que eles podem causar danos ao desenvolvimento do projeto</p>"},{"location":"gestao_de_projeto/gestao_de_risco/#3-estrutura-analitica-de-riscos-ear","title":"3. Estrutura Anal\u00edtica de Riscos (EAR)","text":"<p>EAR \u00e9 uma ferramenta por meio da qual os riscos apresentados ao projeto s\u00e3o organizados em categorias, sendo que cada categoria pode ser separada em outros n\u00edveis para detalhar a fonte do risco para o projeto. Abaixo est\u00e3o apresentadas as categorias levantadas pela equipe.</p> <p></p>"},{"location":"gestao_de_projeto/gestao_de_risco/#4-definicoes","title":"4. Defini\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"gestao_de_projeto/gestao_de_risco/#definicao-de-probabilidade","title":"Defini\u00e7\u00e3o de probabilidade","text":"N\u00ba Probabilidade % de certeza 1 Muito Baixa 0 a 20% 2 Baixa 21 a 40% 3 M\u00e9dia 41 a 60% 4 Alta 61 a 80% 5 Muito Alta &gt; 80%"},{"location":"gestao_de_projeto/gestao_de_risco/#definicao-de-impacto","title":"Defini\u00e7\u00e3o de impacto","text":"Impacto Descri\u00e7\u00e3o Peso Muito Baixo Quase que impercept\u00edvel ao projeto 1 Baixo Pouca influ\u00eancia no desenvolvimento do projeto 2 M\u00e9dio Not\u00e1vel ao projeto 3 Alto Dificulta o desenvolvimento do projeto 4 Muito Alto Impossibilita o prosseguimento do projeto 5"},{"location":"gestao_de_projeto/gestao_de_risco/#5-riscos-levantados","title":"5. Riscos levantados","text":"ID Descri\u00e7\u00e3o Categoria EAR Impacto Probabilidade Consequ\u00eancia R01 Desist\u00eancia de um membro da equipe Externo - sa\u00fade baixo baixa Aumento da carga de trabalho para outros membros R02 Dificuldade com as tecnologias T\u00e9cnico - tecnologia muito alto m\u00e9dia Atraso nas entregas, baixa qualidade do produto ou at\u00e9 a n\u00e3o entrega do produto R03 Falta de comunica\u00e7\u00e3o Ger\u00eancia - comunica\u00e7\u00e3o muito alto m\u00e9dia dificulta a organiza\u00e7\u00e3o da equipe e compromete o desenvolvimento do projeto R04 Diverg\u00eancia de hor\u00e1rios Ger\u00eancia - planejamento m\u00e9dio alta dificulta a aplica\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de programa\u00e7\u00e3o em pares R05 Instabilidade da internet Externo - provedores de servi\u00e7os alto muito baixa Compromete a participa\u00e7\u00e3o nas reuni\u00f5es da sprint R06 Mudan\u00e7a de escopo Ger\u00eancia - planejamento alto m\u00e9dia pode resultar em sobrecarga nas sprints realizadas ap\u00f3s a mudan\u00e7a R07 Baixa motiva\u00e7\u00e3o da equipe Externo - sa\u00fade muito alto baixa Atraso na conclus\u00e3o das tarefas e baixa produtividade R08 Falta de participa\u00e7\u00e3o nas reuni\u00f5es Ger\u00eancia - planejamento m\u00e9dio baixa Problemas de integra\u00e7\u00e3o da equipe R09 Insatisfa\u00e7\u00e3o do cliente Externo - cliente muito alto muito baixa Pode resultar na desmotiva\u00e7\u00e3o da equipe R10 N\u00e3o conclus\u00e3o das tarefas da sprint Ger\u00eancia - planejamento alto m\u00e9dia pode resultar em sobrecarga nas sprints realizadas ap\u00f3s a mudan\u00e7a R11 Adoecimento de membro da equipe Externo - sa\u00fade m\u00e9dio m\u00e9dia Aumento da carga de trabalho para outros membros R12 Indisponibilidade do cliente para realizar reuni\u00e3o Externo - cliente muito alto m\u00e9dia impossibilita a valida\u00e7\u00e3o do que foi realizado na semana"},{"location":"gestao_de_projeto/gestao_de_risco/#6-priorizacao-dos-riscos","title":"6. Prioriza\u00e7\u00e3o dos riscos","text":""},{"location":"gestao_de_projeto/gestao_de_risco/#61-matriz-probabilidade-impacto","title":"6.1 Matriz Probabilidade / Impacto","text":"P / I Muito baixo Baixo M\u00e9dio Alto Muito alto Muito Baixo 1 2 3 4 5 Baixo 2 4 6 8 10 M\u00e9dia 3 6 9 12 15 Alto 4 8 12 16 20 Muito Alto 5 10 15 20 25"},{"location":"gestao_de_projeto/gestao_de_risco/#62-priorizacao-dos-riscos-levantados","title":"6.2. Prioriza\u00e7\u00e3o dos riscos levantados","text":"Risco Pontua\u00e7\u00e3o na matriz Prioridade R01 4 Baixa R02 15 Alta R03 15 Alta R04 12 Alta R05 4 Baixa R06 12 Alta R07 10 Alta R08 6 M\u00e9dia R09 5 Baixa R10 12 Alta R11 9 M\u00e9dia R12 8 M\u00e9dia"},{"location":"gestao_de_projeto/gestao_de_risco/#7-gerenciamento-dos-riscos-priorizados","title":"7. Gerenciamento dos Riscos Priorizados","text":"ID Preven\u00e7\u00e3o A\u00e7\u00e3o R02 Realiza\u00e7\u00e3o de dojos para o compartilhamento de conhecimento Estudo e pesquisa sobre as tecnologias a serem utilizadas. Pareamento para desenvolvimento da tarefa. Ajuda dos membros que conhecem melhor a tecnologia R03 Defini\u00e7\u00e3o de data e hor\u00e1rio das reuni\u00f5es, bem como dos meios de comunica\u00e7\u00e3o da equipe Reavaliar o processo de comunica\u00e7\u00e3o em equipe R06 - Adapta\u00e7\u00e3o do planejamento R10 Planjeamento realista da sprint Adaptar o planejamento da pr\u00f3xima sprint para encaixar a realiza\u00e7\u00e3o das tarefas pendentes R04 Cria\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise do quadro de hor\u00e1rios da equipe Realiza\u00e7\u00e3o das tarefas em pareamento R07 Criar um ambiente descontra\u00eddo Ajudar membros que estiverem com dificuldade na realiza\u00e7\u00e3o das tarefas R11 - Redistribui\u00e7\u00e3o das tarefas da sprint R12 - Remarcar o dia e hor\u00e1rio da reuni\u00e3o. Comunica\u00e7\u00e3o ass\u00edncrona com o cliente R08 Defini\u00e7\u00e3o de data e hor\u00e1rio das reuni\u00f5es. Encorajar a participa\u00e7\u00e3o dos membros da equipe nas reuni\u00f5es Constante comunica\u00e7\u00e3o por meios ass\u00edncronos R09 Entregas constantes Boa comunica\u00e7\u00e3o com o cliente e alinhamento de expectativas R01 - Redistribui\u00e7\u00e3o de atividades dentro do escopo do projeto R05 - Alterar hor\u00e1rio de realiza\u00e7\u00e3o da tarefa"},{"location":"gestao_de_projeto/gestao_de_risco/#8-acompanhamento-dos-riscos","title":"8 Acompanhamento dos riscos","text":""},{"location":"gestao_de_projeto/gestao_de_risco/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Ger\u00eancia de riscos em desenvolvimento de software. Dispon\u00edvel em: https://www.devmedia.com.br/gerencia-de-riscos-em-desenvolvimento-de-software/28506. Acesso em: 23/12/2022</p> <p>Objetivo do Plano de gerenciamento dos riscos. Dispon\u00edvel em: https://escritoriodeprojetos.com.br/downloads/send/8-modelos/129-plano-de-gerenciamento-dos-riscos. Acesso em: 23/12/2022</p>"},{"location":"gestao_de_projeto/plano_de_custo/","title":"Plano de Custos","text":""},{"location":"gestao_de_projeto/plano_de_custo/#1-historico-de-versao","title":"1. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor 0.1 09/12/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Lucas Rodrigues, Kleidson Alves 1.0 12/12/2022 Adi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es Lucas Rodrigues, Kleidson Alves 2.0 17/12/2022 Atualiza\u00e7\u00e3o de c\u00e1lculos e refer\u00eancia Lucas Rodrigues 2.1 23/12/2022 Custos de pessoal e equipamento atualizados Lucas Rodrigues, Kleidson Alves"},{"location":"gestao_de_projeto/plano_de_custo/#2-analise-de-custos","title":"2. An\u00e1lise de custos","text":""},{"location":"gestao_de_projeto/plano_de_custo/#pessoal","title":"Pessoal","text":"<p>Segundo BOVO, o custo anual de um aluno em uma universidade federal \u00e9 de R$ 27.850,00, por\u00e9m trata-se de um dado referente ao ano de 2015. Ao aplicar a corre\u00e7\u00e3o da infla\u00e7\u00e3o sobre esse valor, obtemos o valor de R$ 40.099,51 como sendo o custo anual de um aluno universit\u00e1rio. </p> <p>Levando em considera\u00e7\u00e3o que um ano possui 48 semanas, temos que o custo semanal do estudante \u00e9 de aproximadamente R$ 835,41. Sabendo que a equipe conta com 13 membros, o custo semanal total referente ao pessoal \u00e9 de aproximadamente R$ 10.860,28.</p> <p>quantidade de membros x (custo anual de um aluno \u00f7 quantidade de semanas no ano) \u2248 R$ 10.860,28</p> <p>Como a dura\u00e7\u00e3o do projeto \u00e9 de 16 semanas, o custo total de pessoal do projeto \u00e9 de aproximadamente R$ 173.764,54.</p> <p>custo semanal de pessoal x dura\u00e7\u00e3o do semestre (semanas) \u2248 R$ 173.764,54</p>"},{"location":"gestao_de_projeto/plano_de_custo/#energia","title":"Energia","text":"<p>De acordo com MPGO, cada computador que fica ligado 1 hora por dia consome em m\u00e9dia 5 kWh/m\u00eas. Al\u00e9m disso, considerando o valor da tarifa de energia el\u00e9trica no DF de 0,575 kWh e que cada membro trabalhar\u00e1 em m\u00e9dia 7 horas por semana, o custo mensal por membro \u00e9 de aproximadamente R$ 2,88, ou semanal de R$ 0,72. Uma vez que cada membro da equipe utilizar\u00e1 um computador, ser\u00e3o utilizados no total 13 computadores. Logo, o custo total semanal \u00e9 de R$ 9,34.</p> <p>quantidade de membros x (tarifa de energia x consumo mensal de energia \u00f7 quantidade de semanas em um m\u00eas) \u2248 R$ 9,34</p> <p>Assim, estima-se que depois de todas as 16 semanas de projeto o custo de energia el\u00e9trica ser\u00e1 de R$ 149,50.</p> <p>custo semanal de energia x dura\u00e7\u00e3o do semestre (semanas) \u2248 R$ 149,50</p>"},{"location":"gestao_de_projeto/plano_de_custo/#internet","title":"Internet","text":"<p>De acordo com um estudo realizado pela Cuponation e apresentado pela itforum, para ter um acesso a uma conex\u00e3o m\u00e9dia de 60 Mbps ou mais, o brasileiro precisa pagar uma m\u00e9dia de R$ 114,15. Considerando que um m\u00eas tem 4 semanas, esse valor em semanas \u00e9 de aproximadamente R$ 28,54. Deve-se levar em considera\u00e7\u00e3o que os 13 membros da equipe ir\u00e3o trabalhar de 13 locais diferentes, totalizando um valor semanal de aproximadamente R$ 370,99.</p> <p>quantidade de membros x (custo mensal da Internet \u00f7 quantidade de semanas em um m\u00eas) \u2248 R$ 370,99</p> <p>J\u00e1 que o projeto tem como dura\u00e7\u00e3o o per\u00edodo de aproximadamente 16 semanas, o custo total com Internet ao final do projeto \u00e9 de aproximadamente R$ 5.935,80.</p> <p>custo semanal de Internet x dura\u00e7\u00e3o do semestre (semanas) \u2248 R$ 5.935,80</p>"},{"location":"gestao_de_projeto/plano_de_custo/#equipamento","title":"Equipamento","text":"<p>Para a realiza\u00e7\u00e3o das atividades de desenvolvimento, cada membro necessita utilizar um computador capaz de executar as ferramentas que foram definidas definidas para o desenvolvimento do projeto. Por isso, foi escolhido o notebook Dell Inspiron 15 3000, que inclui um processador Intel Core I3 e 8GB de mem\u00f3ria RAM, e custa R$ 3.248,00. As demais especifica\u00e7\u00f5es podem ser encontradas nesse link.</p> <p>Multiplicando o pre\u00e7o do equipamento pelos 13 membros participantes, o valor obtido \u00e9 de R$ 42.224,00.</p> <p>quantidade de membros x pre\u00e7o do equipamento \u2248 R$ 42.224,00</p>"},{"location":"gestao_de_projeto/plano_de_custo/#resumo-dos-custos","title":"Resumo dos custos","text":"Tipo de custo Custo por dia Custo por semana Custo total Pessoal R$ 1.551,45 R$ 10.860,20 R$ 173.764,54 Energia R$ 1,33 R$ 9,34 R$ 149,50 Internet R$ 53,00 R$ 370,99 R$  5.935,80 Equipamento - - R$ 42.224,00 Total R$ 1.605,78 R$ 11.240,53 R$ 222.073,84"},{"location":"gestao_de_projeto/plano_de_custo/#planilha-de-custos","title":"Planilha de custos","text":""},{"location":"gestao_de_projeto/plano_de_custo/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>BOVO, Jos\u00e9 Murari. Cobran\u00e7a de mensalidade n\u00e3o \u00e9 a solu\u00e7\u00e3o para o financiamento da universidade p\u00fablica. Dispon\u00edvel em: https://jornal.unesp.br/2022/06/08/cobranca-de-mensalidade-nao-e-a-solucao-para-o-financiamento-da-universidade-publica. Acesso em: 17 dez. 2022.</p> <p>IBGE. O que \u00e9 infla\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em: https://www.ibge.gov.br/explica/inflacao.php. Acesso em: 23 dez. 2022.</p> <p>ITFORUM. Brasileiros pagam R$ 114 em m\u00e9dia para ter acesso \u00e0 internet. Dispon\u00edvel em: https://itforum.com.br/noticias/brasileiros-pagam-r-114-em-media-para-ter-acesso-a-internet. Acesso em: 09 dez. 2022.</p> <p>MPGO. DICAS PARA ECONOMIA DE ENERGIA AO USAR O COMPUTADOR. Dispon\u00edvel em: http://www.mpgo.mp.br/portal/conteudo/dicas-para-economia-de-energia-ao-usar-o-computador. Acesso em: 09 dez. 2022.</p> <p>WEBARCONDICIONADO. Tarifa Energia El\u00e9trica: o Valor do kWh nas principais Cidades. Dispon\u00edvel em: https://www.webarcondicionado.com.br/tarifa-de-energia-eletrica-kwh-valores-e-ranking-cidades. Acesso em: 09 dez. 2022.</p>"},{"location":"guias/deploy-back/","title":"Deploy - Schedula - Back","text":""},{"location":"guias/deploy-back/#1-historico-de-versao","title":"1. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor 1.0 27/01/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Mateus Gomes e Vin\u00edcius Saturnino"},{"location":"guias/deploy-back/#2-introducao","title":"2. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste guia, iremos fornecer uma passo a passo para instala\u00e7\u00e3o e deploy dos servi\u00e7os Back-end do projeto Schedula.</p>"},{"location":"guias/deploy-back/#3-pre-requisitos","title":"3. Pr\u00e9-requisitos","text":"<ul> <li>Docker</li> <li>Docker-compose</li> <li>Git</li> </ul>"},{"location":"guias/deploy-back/#4-repositorios-no-github","title":"4. Reposit\u00f3rios no GitHub","text":"<ul> <li> <p>Reposit\u00f3rio de usu\u00e1rio: https://github.com/fga-eps-mds/2022-2-schedula-gestor-de-usuarios</p> </li> <li> <p>Reposit\u00f3rio de localidades: https://github.com/fga-eps-mds/2022-2-schedula-gerenciador-de-localidades</p> </li> <li> <p>Reposit\u00f3rio de chamados: https://github.com/fga-eps-mds/2022-2-schedula-detalhador-de-chamados</p> </li> </ul>"},{"location":"guias/deploy-back/#5-passo-a-passo","title":"5. Passo a passo","text":"<p>O primeiro passo \u00e9 clonar os reposit\u00f3rios.</p> <pre><code>$ git clone &lt;repo-link&gt;\n</code></pre> <p>Depois, deve-se preencher o arquivo <code>.env</code> como est\u00e1 exemplificado no arquivo <code>.env.example</code>.</p> <p>E por \u00faltimo, deve-se subir o ambiente docker local.</p> <pre><code>$ docker compose up --build\n</code></pre>"},{"location":"guias/deploy-back/#6-deploy","title":"6. Deploy","text":""},{"location":"guias/deploy-back/#61-variaveis-de-ambiente-no-github","title":"6.1 Vari\u00e1veis de ambiente no GitHub","text":"<p>Para utilizar o pipeline de CD integrado com a plataforma Heroku, deve-se configurar algumas vari\u00e1veis de ambiente nos reposit\u00f3rios GitHub. Na aba <code>settings</code> do reposit\u00f3rio clonado, em <code>Security &gt; Secrets and variables &gt; Actions</code>, deve-se adicionar as seguintes vari\u00e1veis.</p> <ul> <li>HEROKU_EMAIL: email da conta do heroku dona do app de hospedagem para o servi\u00e7o</li> <li>HEROKU_API_KEY: api key da conta heroku no qual o servi\u00e7o ser\u00e1 hospedado</li> <li>HEROKU_APP_NAME: nome do app criado no heroku para hospedar o servi\u00e7o</li> </ul>"},{"location":"guias/deploy-back/#62-variaveis-de-ambiente-de-deploy","title":"6.2 Vari\u00e1veis de ambiente de deploy","text":"<p>O servi\u00e7o de hospedagem deve ter as mesmas vari\u00e1veis de ambiente especificadas na se\u00e7\u00e3o de utiliza\u00e7\u00e3o do ambiente, mas neste caso, com os valores de produ\u00e7\u00e3o. Estas vari\u00e1veis s\u00e3o:</p> <ul> <li>DATABASE_DB: nome do banco de dados</li> <li>DATABASE_HOST: host do banco de dados</li> <li>DATABASE_PASS: senha do banco de dados</li> <li>DATABASE_PORT: porta do banco de dados</li> <li>DATABASE_USER: usu\u00e1rio do banco de dados</li> <li>ENVIRONMENT: ambiente da execu\u00e7\u00e3o, o c\u00f3digo apenas verifica se esta vari\u00e1vel \u00e9 PRODUCTION, caso seja qualquer outro valor, ele trata como c\u00f3digo local de desenvolvimento</li> <li>NPM_CONFIG_PRODUCTION: esta \u00e9 uma vari\u00e1vel espec\u00edfica do heroku, que foi necess\u00e1rio dar o valor de false para o heroku conseguir ler a configura\u00e7\u00e3o do npm e conseguir rodar o c\u00f3digo em nest</li> </ul>"},{"location":"guias/deploy-back/#7-pipelines-de-cicd","title":"7 Pipelines de CI/CD","text":"<p>Na pasta <code>.github</code> na ra\u00edz do projeto dentro de <code>workflows</code>, est\u00e3o configurados alguns pipelines orquestrados para desenvolvimento e deploy do reposit\u00f3rio.</p>"},{"location":"guias/deploy-back/#71-workflow-de-ci","title":"7.1 Workflow de CI","text":"<p>O workflow de CI serve para garantir a cobertura de testes.</p>"},{"location":"guias/deploy-back/#72-workflow-de-cd","title":"7.2 Workflow de CD","text":"<p>O workflow de CD serve para fazer o deploy na plataforma do Heroku utilizando as vari\u00e1veis de produ\u00e7\u00e3o configuradas anteriormente. Esse pipeline depende do pipeline de CI.</p>"},{"location":"guias/deploy-front/","title":"Deploy - Schedula - Front","text":""},{"location":"guias/deploy-front/#1-historico-de-versao","title":"1. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor 1.0 26/01/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Paulo Victor 2.0 30/01/2023 Adi\u00e7\u00e3o de passo a passo para deploy com Docker Paulo Victor"},{"location":"guias/deploy-front/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste guia, iremos fornecer uma passo a passo para a gera\u00e7\u00e3o da build do projeto Schedula(WEB) e as vari\u00e1veis ambiente necess\u00e1rias para a execu\u00e7\u00e3o do mesmo.</p>"},{"location":"guias/deploy-front/#deploy-com-docker","title":"Deploy com Docker","text":""},{"location":"guias/deploy-front/#pre-requisitos","title":"Pr\u00e9-requisitos","text":"<ul> <li>Docker</li> </ul>"},{"location":"guias/deploy-front/#passo-a-passo","title":"Passo a Passo","text":"<p>O primeiro passo \u00e9 clonarmos o projeto na m\u00e1quina. Para isso, utilize o comando abaixo:</p> <pre><code>  &gt; git clone https://github.com/fga-eps-mds/2022-2-schedula-front.git\n</code></pre> <p>Para que o projeto funcione conforme o esperado, se faz necess\u00e1rio a adi\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis ambientes. Crie um arquivo <code>.env</code> na raiz do projeto e adicione  as seguintes vari\u00e1veis ambiente que s\u00e3o necess\u00e1rias para o projeto:</p> <pre><code>  VITE_PUBLIC_DETALHADOR_CHAMADOS_URL=            # Ex: VITE_PUBLIC_DETALHADOR_CHAMADOS_URL=https://schedula-core.herokuapp.com\n\n  VITE_PUBLIC_GESTOR_DE_USUARIOS_URL=             # Ex: VITE_PUBLIC_GESTOR_DE_USUARIOS_URL=https://schedula-user.herokuapp.com\n\n  VITE_PUBLIC_GERENCIADOR_DE_LOCALIDADES_URL=     # Ex: VITE_PUBLIC_GERENCIADOR_DE_LOCALIDADES_URL=https://schedula-location.herokuapp.com\n</code></pre> <p>Onde VITE_PUBLIC_DETALHADOR_CHAMADOS_URL \u00e9 a URL de deploy do servi\u00e7o de chamados, VITE_PUBLIC_GESTOR_DE_USUARIOS_URL \u00e9 a URL de deploy do servi\u00e7o de usu\u00e1rios e VITE_PUBLIC_GERENCIADOR_DE_LOCALIDADES_URL \u00e9 a URL de deploy do servi\u00e7o de localidades.</p> <p>Com o clone do reposit\u00f3rio conclu\u00eddo, vamos executar o seguinte comando para que o Docker construa o container do projeto.</p> <pre><code>  &gt; docker build -t schedula:production . \n</code></pre> <p>Com a imagem constru\u00edda com sucesso, podemos passar para a execu\u00e7\u00e3o desse container.</p> <pre><code>  &gt; docker run -it -p 3000:3000 --rm schedula:production\n</code></pre>"},{"location":"guias/deploy-front/#pronto-basta-acessar-o-localhost-da-maquina-que-a-aplicacao-estara-em-execucao","title":"Pronto! Basta acessar o localhost da maquina que a aplica\u00e7\u00e3o estar\u00e1 em execu\u00e7\u00e3o.","text":""},{"location":"guias/deploy-front/#deploy-sem-docker","title":"Deploy sem docker","text":""},{"location":"guias/deploy-front/#pre-requisitos_1","title":"Pr\u00e9-requisitos","text":"<ul> <li>Node(vers\u00e3o 16 ou maior)</li> <li>npm</li> <li>Git</li> </ul>"},{"location":"guias/deploy-front/#passo-a-passo_1","title":"Passo a Passo","text":"<p>O primeiro passo ent\u00e3o \u00e9 instalarmos o NodeJS vers\u00e3o 16(LTS) ou maior na m\u00e1quina onde ser\u00e1 realizado o deploy.</p> <p>Caso esteja utilizando alguma solu\u00e7\u00e3o de deploy de projetos React, muito provavelmente n\u00e3o ser\u00e1 necess\u00e1rio realizar nenhuma dos passos desse guia, bastando apenas adicionar as vari\u00e1veis ambientes descritas no final do guia.</p> <p>Para instalar o Node, acesse o site oficial da ferramenta e siga o guia de instala\u00e7\u00e3o correspondente ao sistema da m\u00e1quina que ser\u00e1 usada no deploy: Site do NodeJS</p> <p>Com o Node e o NPM instalados, podemos seguir com a instala\u00e7\u00e3o do Yarn. Para isso, podemos usar o seguinte comando de instala\u00e7\u00e3o:</p> <pre><code>npm install -g yarn\n</code></pre> <p>Com o Yarn instalado na m\u00e1quina, precisamos agora clonar o reposit\u00f3rio da aplica\u00e7\u00e3o. Para isso, utilize o comando abaixo:</p> <pre><code>  git clone https://github.com/fga-eps-mds/2022-2-schedula-front.git\n</code></pre> <p>Ap\u00f3s o clone do reposit\u00f3rio tiver sido conclu\u00eddo, usaremos os seguintes comandos para gerar o build da aplica\u00e7\u00e3o:</p> <pre><code>  cd 2022-2-schedula-front # Acessa a pasta da aplica\u00e7\u00e3o\n\n  yarn # Ir\u00e1 instalar todas as depend\u00eancias do projeto\n\n  yarn build # Far\u00e1 o build do c\u00f3digo fonte\n</code></pre> <p>Feito os passos acima, teremos uma nova pasta criada chamada dist. Dentro dessa p\u00e1gina teremos todos os arquivos necess\u00e1rios para a hospedagem do projeto em um servidor de p\u00e1ginas est\u00e1ticas.</p> <p>Caso esteja realizando esse processo em sua m\u00e1quina local e queira ter uma demonstra\u00e7\u00e3o de como a aplica\u00e7\u00e3o est\u00e1 funcionando, basta utilizar o comando <code>yarn preview</code> para que a aplica\u00e7\u00e3o seja executada usando o c\u00f3digo gerado ap\u00f3s a build do projeto.</p>"},{"location":"guias/deploy-front/#variaveis-ambiente","title":"Vari\u00e1veis Ambiente","text":"<p>Para que o projeto funcione conforme o esperado, se faz necess\u00e1rio a adi\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis ambientes. Caso esteja fazendo isso localmente, crie um arquivo <code>.env</code> na raiz do projeto. Caso esteja usando alguma plataforma online, adicione as vari\u00e1veis conforme orientado pela mesma.</p> <p>As vari\u00e1veis necess\u00e1rias para o projeto s\u00e3o as seguintes:</p> <pre><code>  VITE_PUBLIC_DETALHADOR_CHAMADOS_URL=https://schedula-core.herokuapp.com\n\n  VITE_PUBLIC_GESTOR_DE_USUARIOS_URL=https://schedula-user.herokuapp.com\n\n  VITE_PUBLIC_GERENCIADOR_DE_LOCALIDADES_URL=https://schedula-location.herokuapp.com\n</code></pre> <p>Onde VITE_PUBLIC_DETALHADOR_CHAMADOS_URL \u00e9 a URL de deploy do servi\u00e7o de chamados, VITE_PUBLIC_GESTOR_DE_USUARIOS_URL \u00e9 a URL de deploy do servi\u00e7o de usu\u00e1rios e VITE_PUBLIC_GERENCIADOR_DE_LOCALIDADES_URL \u00e9 a URL de deploy do servi\u00e7o de localidades.</p>"},{"location":"guias/deploy-front/#executando-build","title":"Executando build","text":"<p>Com o processo da build conclu\u00eddo, o pr\u00f3ximo passo \u00e9 iniciarmos o servidor que ir\u00e1 servir os arquivos est\u00e1ticos. Para isso, basta executarmos:  ```sh</p> <p>yarn start  ```</p>"},{"location":"guias/deploy-front/#resumo-sem-docker","title":"Resumo (Sem Docker)","text":"<pre><code>  # Passo 1\n  &gt; npm install -g yarn\n\n  # Passo 2\n  &gt; git clone https://github.com/fga-eps-mds/2022-2-schedula-front.git\n\n  # Passo 3\n  &gt; cd 2022-2-schedula-front\n\n  # Passo 4\n  &gt; yarn\n\n  # Passo 5\n  &gt; yarn build\n\n  # Passo 6\n  Adi\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis de ambiente:\n  - VITE_PUBLIC_DETALHADOR_CHAMADOS_URL\n  - VITE_PUBLIC_GESTOR_DE_USUARIOS_URL\n  - VITE_PUBLIC_GERENCIADOR_DE_LOCALIDADES_URL\n\n  # Passo 7\n  &gt; yarn start\n\n</code></pre>"},{"location":"guias/guia_de_contribuicao/","title":"Guia de Contribui\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"guias/guia_de_contribuicao/#1-historico-de-versao","title":"1. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor 0.1 10/12/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Lucas Rodrigues 1.0 11/12/2022 Revis\u00e3o do documento Kleidson Alves, Lucas Rodrigues 2.0 14/12/2022 Adi\u00e7\u00e3o de exemplos e informa\u00e7\u00f5es Lucas Rodrigues"},{"location":"guias/guia_de_contribuicao/#motivacao","title":"Motiva\u00e7\u00e3o","text":"<p>Buscando uma padroniza\u00e7\u00e3o das contribui\u00e7\u00f5es para o projeto devem ser seguidas as normas apresentadas nesse documento, sejam as contibui\u00e7\u00f5es feitas por meio de issues, commits ou pull requests. Assim, pretende-se manter uma boa organiza\u00e7\u00e3o geral do reposit\u00f3rio.</p>"},{"location":"guias/guia_de_contribuicao/#issues","title":"Issues","text":"<p>As issues podem ser criadas para descrever novas funcionalidades, para informar problemas no c\u00f3digo existente ou outras tarefas a serem realizadas no reposit\u00f3rio.</p> <p>1 - Antes de criar a issue verifique se j\u00e1 n\u00e3o h\u00e1 uma que trata do mesmo problema.</p> <p>2 - Para uma melhor padroniza\u00e7\u00e3o do formato das issues utilize os templates disponibilizados no reposit\u00f3rio. Ap\u00f3s clicar em New issue, as op\u00e7\u00f5es de template e suas situa\u00e7\u00f5es de uso ser\u00e3o apresentadas: </p> <p>3 - Descreva de forma objetiva o problema no t\u00edtulo e na descri\u00e7\u00e3o, seguindo os itens definidos no template. Caso haja uma hist\u00f3ria de usu\u00e1rio relacionada, cite-a no t\u00edtulo da issue, como no seguinte exemplo: [US13] - CRUD de chamado.</p> <p>4 - Ap\u00f3s criar a issue, classifique-a de acordo com as suas caracter\u00edsticas utilizando labels. Para listar as labels dispon\u00edveis, clique na op\u00e7\u00e3o Labels na p\u00e1gina da issue.</p>"},{"location":"guias/guia_de_contribuicao/#branches","title":"Branches","text":"<p>Crie branches antes de iniciar o desenvolvimento de novas funcionalidades ou corre\u00e7\u00f5es para que, quando finalizada, seja feito o merge dessa branch para a branch de desenvolvimento (develop), e posteriormente adicionadas a branch principal do reposit\u00f3rio (main).</p> <p>1 - Antes de alterar o c\u00f3digo localmente, certifique-se sempre de que a branch esteja na vers\u00e3o mais recente do c\u00f3digo com o seguinte comando:</p> <pre><code>git pull\n</code></pre> <p>2 - Novas branches devem ser criadas com base na develop. Para isso, execute os seguintes comandos:</p> <pre><code>git checkout develop\ngit checkout -b nome_da_nova_branch\n</code></pre> <p>3 - Caso haja uma hist\u00f3ria de usu\u00e1rio relacionada, utilize o seu identificador e o nome da funcionalidade como nome da branch. Por exemplo, para a US13, tratando de Crud de chamado, utilize o seguinte nome: US13-CrudChamado.</p> <p>4 - Sempre que adicionar novos commits, fa\u00e7a o push para disponibilizar o c\u00f3digo alterado para os outros desenvolvedores, evitando conflitos.</p> <pre><code>git push origin nome_da_branch\n</code></pre>"},{"location":"guias/guia_de_contribuicao/#commits","title":"Commits","text":"<p>1 - A mensagem do commit deve descrever objetivamente o que est\u00e1 sendo alterado ou implementado. Sendo assim, deve-se buscar fazer commits at\u00f4micos, ou seja, que implementem pequenas e significativas altera\u00e7\u00f5es.</p> <p>2 - Caso mais de uma pessoa tenha trabalhado no commit, utilize o co-author para identificar cada um dos demais respons\u00e1veis.</p> <p>Para isso, ao inv\u00e9s de executar:</p> <pre><code>git commit -m \"Mensagem do commit\"\n</code></pre> <p>Execute o seguinte comando, adicionando uma linha Co-authored-by para cada usu\u00e1rio participante e incluindo o nome e email do usu\u00e1rio no GitHub:</p> <pre><code>git commit -m \"Mensagem do commit\n\nCo-authored-by: name &lt;name@example.com&gt;\"\n</code></pre>"},{"location":"guias/guia_de_contribuicao/#pull-requests","title":"Pull Requests","text":"<p>Pull Requests podem ser criados para adicionar novas funcionalidades, corre\u00e7\u00f5es ou documenta\u00e7\u00f5es para outras branches.</p> <p>1 - Para uma melhor padroniza\u00e7\u00e3o do formato dos pull requests utilize os templates disponibilizados no reposit\u00f3rio.</p> <p>2 - O t\u00edtulo e a descri\u00e7\u00e3o do pull request devem descrever objetivamente o que est\u00e1 sendo alterado, seguindo os itens definidos no template.</p> <p>3 - Na descri\u00e7\u00e3o do pull request adicione um coment\u00e1rio com o n\u00famero da issue, no formato \"#numero_da_issue\" para criar um link e manter a rastreabilidade.</p> <p>4 - As funcionalidades implementadas no pull request devem atender os crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o definidos na issue relacionada.</p> <p>5 - Aguarde a revis\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o do pull request antes de realizar o merge.</p>"},{"location":"modelagem/backlog/","title":"Backlog","text":"<p>O backlog do produto \u00e9 uma lista de trabalho que a equipe de desenvolvimento deve realizar organizada em prioridades. Ela vem do roteiro do produto e seus requisitos. </p>"},{"location":"modelagem/backlog/#1-historico-de-versao","title":"1. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor 0.1 08/12/2022 Adi\u00e7\u00e3o do Backlog V1 Lucas Rodrigues, Kleidson Alves 0.2 10/12/2022 Evolu\u00e7\u00e3o para Backlog V2 e Prioriza\u00e7\u00e3o Thiago Mesquita"},{"location":"modelagem/backlog/#epicos","title":"\u00c9picos","text":"\u00c9pico Descri\u00e7\u00e3o EP01 Sistema de Usu\u00e1rios EP02 Sistema de Atendimentos EP03 Sistema de M\u00e9tricas"},{"location":"modelagem/backlog/#features","title":"Features","text":"\u00c9pico Feature Descri\u00e7\u00e3o EP01 FE01 Gerenciamento de Contas EP02 FE02 Cadastro de Atendimento EP02 FE03 Detalhamento de Atendimento EP03 FE04 Gerenciamento de M\u00e9tricas EP03 FE05 Controle de Resolu\u00e7\u00f5es"},{"location":"modelagem/backlog/#historias-de-usuario","title":"Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio","text":"\u00c9pico Feature US Descri\u00e7\u00e3o Prioridade EP01 FE01 US01 Eu, como Alessandra, desejo poder cadastrar um novo usu\u00e1rio no Schedula, para permitir que um novo colaborador acesse o Schedula. Must EP01 FE01 US02 Eu, como Alessandra, desejo poder fazer login da aplica\u00e7\u00e3o, para conseguir utilizar a aplica\u00e7\u00e3o. Must EP01 FE01 US03 Eu, como Alessandra, desejo  definir o perfil de um usu\u00e1rio, para    controlar as a\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio na aplica\u00e7\u00e3o. Must EP02 FE02 US04 Eu, como Alessandra, desejo poder cadastrar um novo chamado, para conseguir registrar um novo atendimento. Must EP02 FE02 US05 Eu, como  Alessandra, desejo  poder cadastrar um agendamento de um chamado, para  controlar as visitas t\u00e9cnicas. Must EP02 FE03 US06 Eu, como Alessandra, desejo poder cadastrar uma cidade, para gerenciar as cidades onde estar\u00e3o os postos de controle. Must EP02 FE03 US07 Eu, como Alessandra, desejo poder cadastrar um novo posto de trabalho no Schedula, para permitir cadastrar chamados e agendamentos para um novo posto de trabalho. Must EP02 FE03 US08 Eu, como Alessandra, desejo poder cadastrar uma nova categoria de problemas, para poder definir a categoria de problema do atendimento Must EP02 FE03 US09 Eu, como Alessandra, desejo  poder cadastrar uma novo tipo de problemas  , para  poder definir o tipo de problema de um atendimento Should EP02 FE03 US10 Eu, como T\u00e9cnico, desejo poder alterar o status de um agendamento, para conseguir definir um agendamento como conclu\u00eddo ou n\u00e3o. Must - - US11 Eu, como Alessandra, desejo   poder cadastrar um guia de resolu\u00e7\u00e3o, para  aumentar o cat\u00e1logo de guias do Schedula. Should EP03 FE04 US12 Eu, como Chico, desejo   poder gerar relat\u00f3rios sobre os chamados, para conseguir acompanhar a eficiencia do time em rela\u00e7\u00e3o aos chamados. Should EP03 FE04 US13 Eu, como Chico, desejo   poder gerar relat\u00f3rios sobre os agendamentos, para conseguir acompanhar a eficiencia do time em rela\u00e7\u00e3o aos agendamentos. Should EP03 FE05 US14 Eu, como Marcelo, desejo poder ver todos os agendamentos do dia na tela inicial da aplica\u00e7\u00e3o, para acompanhar todos os agendamentos daquele dia. Must EP03 FE05 US15 Eu, como T\u00e9cnico, desejo poder receber notifica\u00e7\u00e3o de novo agendamento atribu\u00eddo a mim por email, para conseguir programar os agendamentos que ser\u00e3o realizados. Could"},{"location":"planejamento/comunicacao/","title":"Planejamento de Comunica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse documento tem o prop\u00f3sito de mostrar o planejamento de comunica\u00e7\u00e3o do time, tanto em encontros s\u00edncronos  como em encontros ass\u00edncronos, e as ferramentas utilizadas para esses prop\u00f3sitos.</p>"},{"location":"planejamento/comunicacao/#1-historico-de-versao","title":"1. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor 0.1 10/12/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento e adi\u00e7\u00e3o do artefato Thiago Mesquita"},{"location":"planejamento/comunicacao/#2-quadro-de-disponibilidade","title":"2. Quadro de disponibilidade","text":""},{"location":"planejamento/comunicacao/#2-horarios-de-reuniao-do-time","title":"2. Hor\u00e1rios de reuni\u00e3o do time","text":"Dias Hor\u00e1rio Reuni\u00e3o Segunda 18:00 Reuni\u00e3o com o PO S\u00e1bado 09:00 Planning/Review Segunda \u00e0 Sexta 20:00 Daily"},{"location":"planejamento/comunicacao/#3-ferramentas-de-comunicacao","title":"3. Ferramentas de comunica\u00e7\u00e3o","text":"Ferramenta Prop\u00f3sito Discord Comunica\u00e7\u00e3o ass\u00edncrona com o PO/ Reuni\u00f5es s\u00edncronas do Time/ Pareamento Telegram Comunica\u00e7\u00e3o ass\u00edncrona entre o time Teams Comunica\u00e7\u00e3o s\u00edncrona com o PO Google Drive Cria\u00e7\u00e3o colaborativa de artefatos Github Reposit\u00f3rios de Documenta\u00e7\u00e3o e C\u00f3digo do projeto Zenhub Kanban para acompanhamento das issues do projeto"},{"location":"planejamento/conhecimento/","title":"Quadro de Conhecimentos","text":"<p>Esse documento tem o prop\u00f3sito de demonstrar os conhecimetos iniciais da equipe no in\u00edcio do projeto, assim tornando poss\u00edvel  uma an\u00e1lise para um melhor planejamento, definindo quais tecnologias precisariam ser repassadas para os integrantes com menos experi\u00eancias nas mesmas,  al\u00e9m de facilitar a divis\u00e3o da equipe utilizando o m\u00e9todo de pareamento para o desenvolvimento das issues. Com esse artefato tamb\u00e9m ser\u00e1 poss\u00edvel  acompanhar a evolu\u00e7\u00e3o dos participantes durante as sprints.</p>"},{"location":"planejamento/conhecimento/#1-historico-de-versao","title":"1. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor 0.1 11/12/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento e adi\u00e7\u00e3o do artefato Thiago Mesquita"},{"location":"planejamento/conhecimento/#2-quadro-de-conhecimentos","title":"2. Quadro de Conhecimentos","text":""},{"location":"planejamento/metodologias/","title":"Metodologia","text":""},{"location":"planejamento/metodologias/#1-historico-de-versao","title":"1. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor 0.1 10/12/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Thiago Mesquita"},{"location":"planejamento/metodologias/#2-metodos-ageis","title":"2. M\u00e9todos \u00e1geis","text":"<p>Os m\u00e9todos \u00e1geis s\u00e3o projetados para produzir software \u00fatil rapidamente. Eles s\u00e3o baseados no desenvolvimento incremental. Os incrementos s\u00e3o pequenos e uma nova vers\u00e3o do sistema geralmente \u00e9 criada e fornecida aos clientes a cada duas ou tr\u00eas semanas, para que seja poss\u00edvel obter um feedback rapidamente sobre as mudan\u00e7as nos requisitos. Al\u00e9m disso, esses m\u00e9todos minimizam a documenta\u00e7\u00e3o usando comunica\u00e7\u00e3o informal no lugar de reuni\u00f5es formais com documentos escritos.</p> <p>Os m\u00e9todos \u00e1geis consideram o design e a implementa\u00e7\u00e3o como atividades centrais no processo de software. Eles incorporam outras tarefas a essas atividades, como a elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos e os testes. Apesar de existirem diversos processos \u00e1geis, todos compartilham um conjunto de princ\u00edpios com base no manifesto \u00e1gil e foi descrito por Sommerville, Ian (2019, p. 61):</p> <p> Princ\u00edpio Descri\u00e7\u00e3o Envolvimento do Cliente Os clientes devem ser envolvidos em todo o processo de desenvolvimento. Seu papel \u00e9 fornecer e priorizar novos requisitos de sistema e avaliar as itera\u00e7\u00f5es do sistema. Acolher as mudan\u00e7as Tenha em mente que os requisitos do sistema mudam e, portanto, deve-se projetar o sistema para acomodar essas mudan\u00e7as. Entrega incremental O software \u00e9 desenvolvido em incrementos e o cliente especifica os requisitos inclu\u00eddos em cada um deles. Manter a simplicidade Deve-se ter como foco a simplicidade, tanto do software que est\u00e1 sendo desenvolvido quanto do processo de desenvolvimento. Sempre que poss\u00edvel, trabalhe ativamente para eliminar a complexidade do sistema. Pessoas, n\u00e3o processos As habilidades do time de desenvolvimento devem ser reconhecidas e aproveitadas da melhor maneira poss\u00edvel. Seus membros devem ter liberdade para desenvolver seu modo pr\u00f3prio de trabalhar sem se prender a processos determinados. <p></p>"},{"location":"planejamento/metodologias/#3-extreme-programming-xp","title":"3. Extreme Programming (XP)","text":"<p>Extreme Programming, mais conhecido como XP, \u00e9 uma metodologia \u00e1gil de desenvolvimento de software que tem como objetivo produzir software de alta qualidade e, tamb\u00e9m, melhor qualidade de vida para a equipe de desenvolvimento. A metodologia XP capacita seus desenvolvedores a lidarem com confian\u00e7a \u00e0s mudan\u00e7as nos requisitos do cliente, mesmo no final do ciclo de vida. Al\u00e9m disso, Don Wells (1999) diz que a XP \u00e9 configurada para pequenos grupos de programadores. A equipe XP inclui n\u00e3o apenas os desenvolvedores, mas tamb\u00e9m os gerentes e clientes, todos trabalhando juntos.</p> <p>Os requisitos se baseiam em hist\u00f3rias simples dos clientes (hist\u00f3rias de usu\u00e1rio) e s\u00e3o utilizados como base para decidir qual funcionalidade deve ser inclu\u00edda em um determinado incremento. Os programadores trabalham em pares (pair programming) e desenvolvem testes para cada tarefa antes de escreverem o c\u00f3digo. Todos os testes devem ser executados com sucesso quando o novo c\u00f3digo \u00e9 integrado ao sistema, j\u00e1 que h\u00e1 um curto intervalo de tempo entre as releases do sistema.</p> <p> Imagem 1: Metodologia XP. <p></p>"},{"location":"planejamento/metodologias/#4-scrum","title":"4. Scrum","text":"<p>Scrum \u00e9 um m\u00e9todo \u00e1gil, iterativo e incremental para gerenciamento de projetos, que n\u00e3o necessariamente precisam ser projetos de desenvolvimento de software. Dentre os m\u00e9todos \u00e1geis, Scrum \u00e9 o mais conhecido e usado. Por meio da organiza\u00e7\u00e3o das tarefas e prioridades que o Scrum estabelece, passa a ser poss\u00edvel garantir o cumprimento de prazos e um maior foco nas diretrizes estabelecidas pelo planejamento. Sabendo quais s\u00e3o as atividades que possuem mais import\u00e2ncia, as equipes consegue organizar melhor o fluxo de uma para a outra.</p> <p>O Scrum utiliza o product backlog que \u00e9 um registro que cont\u00e9m as \u00e1reas do produto que devem ser desenvolvidas. De acordo com a prioridade de cada produto, cria-se uma lista de tarefas de libera\u00e7\u00e3o a partir da lista de tarefas de produtos, que \u00e9 o ponto de conex\u00e3o para que as necessidades da lista de tarefas de produtos sejam processadas. Publicar uma tarefa \u00e9 um ponto na cria\u00e7\u00e3o de uma tarefa do sprint e representa o per\u00edodo de tempo para a conclus\u00e3o de uma tarefa (chamada de hist\u00f3ria de usu\u00e1rio).</p> <p> Imagem 2: Fluxo de trabalho da metodologia scrum. <p></p>"},{"location":"planejamento/metodologias/#5-kanban","title":"5. Kanban","text":"<p>O m\u00e9todo Kanban \u00e9 projetado para causar mudan\u00e7as evolutivas em seu gerenciamento de maneira n\u00e3o disruptiva. Implementando pequenas mudan\u00e7as em vez de grandes mudan\u00e7as, o risco de resist\u00eancia de sua equipe \u00e9 reduzido. A abordagem incremental a esta abordagem tem pouca ou nenhuma resist\u00eancia de sua equipe ou partes interessadas. A primeira etapa \u00e9 criar um Kanban para visualizar o fluxo de trabalho. O Quadro Kanban \u00e9 dividido em colunas, da seguinte forma:</p> <p>A primeira coluna \u00e9 o backlog do produto. Como em Scrum, usu\u00e1rios escrevem as hist\u00f3rias, que v\u00e3o para o Backlog.</p> <p>As demais colunas s\u00e3o os passos que devem ser seguidos para transformar uma hist\u00f3ria do usu\u00e1rio em uma funcionalidade execut\u00e1vel. A ideia, portanto, \u00e9 que as hist\u00f3rias sejam processadas passo a passo, da esquerda para a direita, como em uma linha de montagem. Al\u00e9m disso, cada coluna \u00e9 dividida em duas sub-colunas: em execu\u00e7\u00e3o e conclu\u00eddas. As tarefas conclu\u00eddas em um passo est\u00e3o aguardando serem puxadas, por um membro do time, para o pr\u00f3ximo passo. Por isso, Kanban \u00e9 chamado de um sistema pull.</p> <p> Imagem 3: Exemplo quadro Kanban. <p></p>"},{"location":"planejamento/metodologias/#6-pair-programming","title":"6. Pair Programming","text":"<p>O Pair Programming, ou traduzida literalmente como Programa\u00e7\u00e3o em Pares, \u00e9 uma t\u00e9cnica \u00e1gil de desenvolvimento de software. O objetivo \u00e9 melhorar a qualidade do software desenvolvido sem alterar seu prazo de entrega. O trabalho \u00e9 feito por duas pessoas em um computador. Um \u00e9 respons\u00e1vel por controlar o processo de cria\u00e7\u00e3o e escrever o c\u00f3digo. Ao mesmo tempo, o outro faz mais an\u00e1lises, olhando cada linha de c\u00f3digo para identificar erros.</p> <p>Para tornar o processo mais din\u00e2mico e eficaz, \u00e9 comum que os parceiros troquem pap\u00e9is ao longo do processo de desenvolvimento do trabalho. Isso ajuda a tornar o processo mais eficiente e menos sujeito a erros, pois o observador sempre estar\u00e1 ciente da falha e o controlador poder\u00e1 se concentrar na digita\u00e7\u00e3o do c\u00f3digo.</p>"},{"location":"planejamento/metodologias/#7-referencia-bibliografica","title":"7. Refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica","text":"<ul> <li>Sommerville, Ian. Engenharia de software. 10. ed. S\u00e3o Paulo: Pearson Addison Wesley, 2019.</li> <li>Foggetti, Cristiano. Gest\u00e3o \u00e1gil de projetos. S\u00e3o Paulo: Education do Brasil, 2014.</li> <li>Wells, Don. Extreme Programming: A gentle introduction. Extreme Programming, 1999. Dispon\u00edvel em: http://www.extremeprogramming.org/</li> <li>Metodologias \u00e1geis: o que \u00e9 Pair Programming?. Programadores Brasil, 2020. Dispon\u00edvel em: https://programadoresbrasil.com.br/2020/04/o-que-e-pair-programming/</li> <li>Metodologia \u00c1gil: O que \u00e9 Kanban. Programadores Brasil, 2020. Dispon\u00edvel em: https://programadoresbrasil.com.br/2020/02/metodologia-agil-o-que-e-kanban/</li> <li>Extreme Programming. Agile Alliance. Dispon\u00edvel em: https://www.agilealliance.org/glossary/xp/#.YRnn2znQQyc</li> <li>Metodologia \u00c1gil: O que \u00e9 Scrum. Programadores Brasil, 2020. Dispon\u00edvel em: https://programadoresbrasil.com.br/2020/02/o-que-e-scrum-metodologia-agil/</li> </ul>"},{"location":"sprints/release-1/","title":"Release 1","text":""},{"location":"sprints/release-1/#1-historico-de-versao","title":"1. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor 0.1 12/12/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Thiago Mesquita"},{"location":"sprints/release-1/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<ul> <li>Esse documento tem o objetivo de registrar as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio planejadas para o deploy da release 1, e, futuramente, os resultados alcan\u00e7ados.</li> </ul>"},{"location":"sprints/release-1/#planejamento","title":"Planejamento","text":"<p>Inicio: 28/11/2022 Fim: 10/12/2022</p> Issue Hist\u00f3ria Respons\u00e1veis <p>| #15 | [US01] - Cadastro de Usu\u00e1rio | Felipe, Pedro Henrique | | #18 | [US02] - Login de Usu\u00e1rio | Pedro Ferreira, Carlos, Raquel | | #14 | [US04] - Cadastro de Atendimento | Lucas Alves, Mateus Levy | | #17 | [US05] - Cadastro de Agendamento | Pedro Ferreira, Carlos, Felipe |</p>"},{"location":"sprints/release-1/#resultados","title":"Resultados","text":""},{"location":"sprints/sprint-0/","title":"Sprint 0","text":""},{"location":"sprints/sprint-0/#1-historico-de-versao","title":"1. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor 0.1 11/12/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Thiago Mesquita 0.2 11/12/2022 Rastreamento de issues Thiago Mesquita"},{"location":"sprints/sprint-0/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<ul> <li>Estudar as tecnologias que ser\u00e3o utilizadas no desenvolvimento do projeto;</li> <li>Aplicar doj\u00f4s sobre metodologias e tecnologias que ser\u00e3o utilizadas no desenvolvimento do projeto;</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint-0/#planejamento","title":"Planejamento","text":"<p>Inicio: 14/11/2022 Fim: 19/11/2022</p> Issue T\u00edtulo Respons\u00e1veis #9 Doj\u00f4 Git/GitHub e Docker Vin\u00edcius #9 Doj\u00f4 Metodologia \u00c1gil Kleidson Lucas #9 Doj\u00f4 Http, web, requisi\u00e7\u00f5es, CRUD Thiago #9 Doj\u00f4 React.js/Next.js Paulo #9 Doj\u00f4 Nest.js Mateus Gomes N\u00e3o rastreada Estudar Tecnologias Carlos, Lucas Alves, Raquel, Mateus Levy, Felipe, Pedro Henrique, Pedro Ferreira"},{"location":"sprints/sprint-0/#review","title":"Review","text":"Issue T\u00edtulo Status # Doj\u00f4 Git/GitHub e Docker Conclu\u00edda # Doj\u00f4 Metodologia \u00c1gil Conclu\u00edda # Doj\u00f4 Http, web, requisi\u00e7\u00f5es, CRUD D\u00edvida t\u00e9cnica # Doj\u00f4 React.js/Next.js D\u00edvida t\u00e9cnica # Doj\u00f4 Nest.js Conclu\u00edda N\u00e3o rastreada Estudar Tecnologias Conclu\u00edda"},{"location":"sprints/sprint-1/","title":"Sprint 1","text":""},{"location":"sprints/sprint-1/#1-historico-de-versao","title":"1. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor 0.1 12/12/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Thiago Mesquita"},{"location":"sprints/sprint-1/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<ul> <li>Continuar estudo sobre as tecnologias</li> <li>Configura\u00e7\u00e3o dos reposit\u00f3rios</li> <li>Iniciar modelagem do produto</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint-1/#planejamento","title":"Planejamento","text":"<p>Inicio: 21/11/2022 Fim: 26/11/2022</p> Issue T\u00edtulo Respons\u00e1veis N\u00e3o rastreada Primeira vers\u00e3o do Backlog do produto Thiago, Mateus Gomes #3 Primeira dos diagramas de banco de dados (DE-R, DLD) Paulo, Pedro Henrique #6 Confec\u00e7\u00e3o do EAP Kleidson, Mateus Gomes, Raquel N\u00e3o rastreada Fork e Configura\u00e7\u00e3o dos reposit\u00f3rios Vin\u00edcius, Mateus Gomes N\u00e3o rastreada Estudar Tecnologias Carlos, Lucas Alves, Raquel, Mateus Levy, Felipe, Pedro Henrique, Pedro Ferreira"},{"location":"sprints/sprint-1/#review","title":"Review","text":"Issue T\u00edtulo Status N\u00e3o rastreada Primeira vers\u00e3o do Backlog do produto Conclu\u00edda #3 Primeira dos diagramas de banco de dados (DE-R, DLD) D\u00edvida t\u00e9cnica #6 Confec\u00e7\u00e3o do EAP Conclu\u00edda N\u00e3o rastreada Fork e Configura\u00e7\u00e3o dos reposit\u00f3rios Conclu\u00edda N\u00e3o rastreada Estudar Tecnologias Conclu\u00edda"},{"location":"sprints/sprint-2/","title":"Sprint 2","text":""},{"location":"sprints/sprint-2/#1-historico-de-versao","title":"1. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor 0.1 12/12/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Thiago Mesquita"},{"location":"sprints/sprint-2/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<ul> <li>Configura\u00e7\u00e3o dos reposit\u00f3rios</li> <li>Validar o Backlog</li> <li>Validar modelagem do produto</li> <li>Planejar custos e riscos</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint-2/#planejamento","title":"Planejamento","text":"<p>Inicio: 28/11/2022 Fim: 03/12/2022</p> Issue T\u00edtulo Respons\u00e1veis #4 Configurar CI/CD Vin\u00edcius, Mateus Gomes #5 Configurar Sonar Vin\u00edcius, Mateus Gomes #9 Documentar Doj\u00f4s Kleidson #10 Cria\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipo de alta fidelidade Vin\u00edcius, Carlos #11 Valida\u00e7\u00e3o e refatora\u00e7\u00e3o do Backlog do Produto Thiago, Lucas Rodrigues #12 Documento de Plano de Custos Kleidson #13 Documento de Plano de Riscos Lucas Rodrigues"},{"location":"sprints/sprint-2/#review","title":"Review","text":"Issue T\u00edtulo Status #4 Configurar CI/CD Conclu\u00edda #5 Configurar Sonar D\u00edvida t\u00e9cnica #9 Documentar Doj\u00f4s D\u00edvida t\u00e9cnica #10 Cria\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipo de alta fidelidade Conclu\u00edda #11 Valida\u00e7\u00e3o e refatora\u00e7\u00e3o do Backlog do Produto Conclu\u00edda #12 Documento de Plano de Custos D\u00edvida t\u00e9cnica #13 Documento de Plano de Riscos D\u00edvida t\u00e9cnica"},{"location":"sprints/sprint-3/","title":"Sprint 3","text":""},{"location":"sprints/sprint-3/#1-historico-de-versao","title":"1. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor 0.1 12/12/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Thiago Mesquita"},{"location":"sprints/sprint-3/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<ul> <li>Desenvolver as funcionalidades planejadas para a primeira release (R1)  </li> <li>Documentar qualidade e arquitetura</li> <li>Atualizar a wiki do projeto</li> <li>Implementar testes</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint-3/#planejamento","title":"Planejamento","text":"<p>Inicio: 05/12/2022 Fim: 10/12/2022</p> Issue T\u00edtulo Respons\u00e1veis #5 Configurar do Sonar e m\u00e9tricas Vin\u00edcius, Mateus Gomes #9 Documentar Doj\u00f4s Kleidson #12 Documento de Plano de Custos Kleidson #13 Documento de Plano de Riscos Lucas Rodrigues #14 [US04] - Cadastro de Atendimento Lucas Alves, Mateus Levy #15 [US01] - Cadastro de Usu\u00e1rio Felipe, Pedro Henrique #17 [US05] - Cadastro de Agendamento Pedro Ferreira, Carlos, Felipe #18 [US02] - Login de Usu\u00e1rio Pedro Ferreira, Carlos, Raquel #20 Documenta\u00e7\u00e3o do planejamento Thiago #21 Documento de Arquitetura Vin\u00edcius, Mateus Gomes #22 Documentar guia de contribui\u00e7\u00e3o Lucas Rodrigues #24 Documentar quadro de conhecimento Thiago #25 Implementa\u00e7\u00e3o de testes Vin\u00edcius #58 Configurar Roadmap no Zenhub Thiago"},{"location":"sprints/sprint-3/#review","title":"Review","text":"Issue T\u00edtulo Status #5 Configurar do Sonar e m\u00e9tricas Conclu\u00eddo #9 Documentar Doj\u00f4s Conclu\u00eddo #12 Documento de Plano de Custos Conclu\u00eddo #13 Documento de Plano de Riscos Conclu\u00eddo #14 [US04] - Cadastro de Atendimento Em revis\u00e3o #15 [US01] - Cadastro de Usu\u00e1rio Em revis\u00e3o #17 [US05] - Cadastro de Agendamento Em revis\u00e3o #18 [US02] - Login de Usu\u00e1rio Em revis\u00e3o #20 Documenta\u00e7\u00e3o do planejamento Conclu\u00eddo #21 Documento de Arquitetura Conclu\u00eddo #22 Documentar guia de contribui\u00e7\u00e3o Conclu\u00eddo #24 Documentar quadro de conhecimento Conclu\u00eddo #25 Implementa\u00e7\u00e3o de testes Em progresso #58 Configurar Roadmap no Zenhub Conclu\u00eddo"},{"location":"sprints/sprint-3/#retrospective","title":"Retrospective","text":"<p>Como um bom ponto sobre o quadro de empatia vale ressaltar que a vis\u00e3o do time est\u00e1 alinhada ao desenvolvimento do projeto. No entanto o sentimento do time mostra que todos est\u00e3o ansiosos com a release 1 pela falta de planejamento e tempo perdido.</p> <p>Em rela\u00e7\u00e3o as fortalezas o time consegue ver com o empenho e esfor\u00e7o bem evid\u00eanciado. Para mitiga\u00e7\u00e3o das fraquezas do time foi levantado a necessidade de melhorar a comunica\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o do time.</p>"},{"location":"sprints/sprint-4/","title":"Sprints 4","text":""},{"location":"sprints/sprint-4/#1-historico-de-versao","title":"1. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor 0.1 05/02/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Thiago Mesquita"},{"location":"sprints/sprint-4/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<ul> <li>Corrigir e fechar PRs em revis\u00e3o</li> <li>Validar as funcionalidades entregues na R1</li> <li>Iniciar desenvolvimento de hist\u00f3rias de usu\u00e1rio para o MVP</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint-4/#planejamento","title":"Planejamento","text":"<p>Inicio: 13/12/2022 Fim: 17/12/2022</p> Issue T\u00edtulo Respons\u00e1veis #35 [US06] - Cadastro de cidades Pedro Ferreira, Pedro Henrique, Mateus Levy #36 [US07] - Cadastro de posto de trabalho Pedro Ferreira, Lucas Alves, Carlos #37 [US08] - Cadastro de categoria de problemas Raquel, Felipe #85 Integra\u00e7\u00e3o e refatora\u00e7\u00e3o das funcionalidades de cidades e postos de trabalhos Paulo N\u00e3o Rastreada Revis\u00e3o dos Pull Requests abertos Vin\u00edcius, Lucas Rodrigues N\u00e3o Rastreada Aumentar a cobertura de testes nos servi\u00e7os com funcionalidades entregues na R1 Thiago, Mateus Gomes, Kleidson"},{"location":"sprints/sprint-4/#review","title":"Review","text":"Issue T\u00edtulo Status #35 [US06] - Cadastro de cidades Conclu\u00edda #36 [US07] - Cadastro de posto de trabalho D\u00edvida T\u00e9cnica #37 [US08] - Cadastro de categoria de problemas D\u00edvida T\u00e9cnica #85 Integra\u00e7\u00e3o e refatora\u00e7\u00e3o das funcionalidades de cidades e postos de trabalhos D\u00edvida T\u00e9cnica N\u00e3o Rastreada Revis\u00e3o dos Pull Requests abertos Conclu\u00edda N\u00e3o Rastreada Aumentar a cobertura de testes nos servi\u00e7os com funcionalidades entregues na R1 Conclu\u00edda"},{"location":"sprints/sprint-4/#quadro-de-conhecimento","title":"Quadro de conhecimento","text":""},{"location":"sprints/sprint-4/#retrospective","title":"Retrospective","text":"<p>No quadro de empatia podemos come\u00e7ar a perceber uma certa preocupa\u00e7\u00e3o dos membros em rela\u00e7\u00e3o a falta de comunica\u00e7\u00e3o e com os problemas que est\u00e3o surgindo no servi\u00e7o do frontend.</p> <p>Em rela\u00e7\u00e3o as a\u00e7\u00f5es de melhoria podemos identificar uma a\u00e7\u00e3o de melhoria em destaque \u00e9 a maior partipa\u00e7\u00e3o dos membros durante as reuni\u00f5es, o que pode aumentar o desempenho do time.</p>"},{"location":"sprints/sprint-5/","title":"Sprint 5","text":""},{"location":"sprints/sprint-5/#1-historico-de-versao","title":"1. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor 0.1 05/02/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Thiago Mesquita"},{"location":"sprints/sprint-5/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<ul> <li>Corrigir e fechar PRs em revis\u00e3o</li> <li>Fechar d\u00edvidas t\u00e9cnicas</li> <li>Continuar desenvolvimento de hist\u00f3rias de usu\u00e1rio para o MVP</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint-5/#planejamento","title":"Planejamento","text":"<p>Inicio: 20/12/2022 Fim: 06/01/2023</p> Issue T\u00edtulo Respons\u00e1veis #36 [US07] - Cadastro de posto de trabalho Pedro Ferreira, Lucas Alves, Carlos #37 [US08] - Cadastro de categoria de problemas Raquel, Felipe #85 Integra\u00e7\u00e3o e refatora\u00e7\u00e3o das funcionalidades de cidades e postos de trabalhos Paulo N\u00e3o Rastreada Revis\u00e3o dos Pull Requests abertos Vin\u00edcius, Thiago, Mateus Gomes N\u00e3o Rastreada Aumentar a cobertura de testes nos servi\u00e7os Lucas Rodrigues, Kleidson"},{"location":"sprints/sprint-5/#review","title":"Review","text":"Issue T\u00edtulo Status #36 [US07] - Cadastro de posto de trabalho Conclu\u00edda #37 [US08] - Cadastro de categoria de problemas Conclu\u00edda #85 Integra\u00e7\u00e3o e refatora\u00e7\u00e3o das funcionalidades de cidades e postos de trabalhos Conclu\u00edda N\u00e3o Rastreada Revis\u00e3o dos Pull Requests abertos Conclu\u00edda N\u00e3o Rastreada Aumentar a cobertura de testes nos servi\u00e7os Conclu\u00edda"},{"location":"sprints/sprint-5/#quadro-de-conhecimento","title":"Quadro de conhecimento","text":""},{"location":"sprints/sprint-5/#retrospective","title":"Retrospective","text":"<p>No quadro de empatia podemos perceber que houve uma quebra de ritmo por conta do recesso de fim de ano.</p> <p>Em rela\u00e7\u00e3o as a\u00e7\u00f5es de melhoria podemos concluir \u00e9 que a a\u00e7\u00e3o a ser tomada \u00e9 a recupera\u00e7\u00e3o do ritmo de trabalho.</p>"},{"location":"sprints/sprint-6/","title":"Sprint 6","text":""},{"location":"sprints/sprint-6/#1-historico-de-versao","title":"1. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor 0.1 06/02/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Thiago Mesquita"},{"location":"sprints/sprint-6/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<ul> <li>Continuar desenvolvimento de hist\u00f3rias de usu\u00e1rio para o MVP</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint-6/#planejamento","title":"Planejamento","text":"<p>Inicio: 09/01/2023 Fim: 20/01/2023</p> Issue T\u00edtulo Respons\u00e1veis #38 [US09] - Cadastro de tipo de problema Pedro Ferreira, Felipe #39 [US10] - Status de Agendamento Lucas Alves, Carlos, #90 Corre\u00e7\u00e3o de cadastro de postos de trabalho Paulo, Raquel N\u00e3o Rastreada Aumentar a cobertura de testes nos servi\u00e7os Vin\u00edcius, Thiago, Mateus Gomes"},{"location":"sprints/sprint-6/#review","title":"Review","text":"Issue T\u00edtulo Status #38 [US09] - Cadastro de tipo de problema Conclu\u00eddo #39 [US10] - Status de Agendamento Conclu\u00eddo #90 Corre\u00e7\u00e3o de cadastro de postos de trabalho Conclu\u00eddo N\u00e3o Rastreada Aumentar a cobertura de testes nos servi\u00e7os Conclu\u00eddo"},{"location":"sprints/sprint-6/#quadro-de-conhecimento","title":"Quadro de conhecimento","text":""},{"location":"sprints/sprint-6/#retrospective","title":"Retrospective","text":"<p>No quadro de empatia podemos perceber que os membros est\u00e3o contentes com o progresso e com o aprendizado.</p> <p>Em rela\u00e7\u00e3o as a\u00e7\u00f5es de melhoria podemos concluir que devemos ter mais reuni\u00f5es presenciais afim de melhorar a comunica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"sprints/sprint-7/","title":"Sprint 7","text":""},{"location":"sprints/sprint-7/#1-historico-de-versao","title":"1. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor 0.1 06/02/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Thiago Mesquita"},{"location":"sprints/sprint-7/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<ul> <li>Corre\u00e7\u00f5es de funcionalidades para a entrega do MVP.</li> <li>Aumenta da cobertura de testes no frontend.</li> <li>Integra\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os.</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint-7/#planejamento","title":"Planejamento","text":"<p>Inicio: 23/01/2022 Fim: 27/01/2023</p> Issue T\u00edtulo Respons\u00e1veis #95 Testes no frontend Lucas Rodrigues, Kleidson #34 [US03] - Definir perfil de usu\u00e1rio Thiago, Mateus Gomes #87 Integra\u00e7\u00e3o e refatora\u00e7\u00e3o das funcionalidades de chamados e agendamentos Paulo, Carlos #85 Integra\u00e7\u00e3o e refatora\u00e7\u00e3o das funcionalidades de cidades e postos de trabalhos Paulo, Lucas Alves, Pedro Ferreira #86 Integra\u00e7\u00e3o e refatora\u00e7\u00e3o das funcionalidades de categorias e tipos de problemas Paulo, Raquel, Felipe N\u00e3o Rastreada Aumentar a cobertura de testes nos servi\u00e7os Vin\u00edcius"},{"location":"sprints/sprint-7/#review","title":"Review","text":"Issue T\u00edtulo Status #95 Testes no frontend Em Progresso #34 [US03] - Definir perfil de usu\u00e1rio Conclu\u00eddo #87 Integra\u00e7\u00e3o e refatora\u00e7\u00e3o das funcionalidades de chamados e agendamentos Conclu\u00eddo #85 Integra\u00e7\u00e3o e refatora\u00e7\u00e3o das funcionalidades de cidades e postos de trabalhos Conclu\u00eddo #86 Integra\u00e7\u00e3o e refatora\u00e7\u00e3o das funcionalidades de categorias e tipos de problemas Conclu\u00eddo N\u00e3o Rastreada Aumentar a cobertura de testes nos servi\u00e7os Conclu\u00eddo"},{"location":"sprints/sprint-7/#quadro-de-conhecimento","title":"Quadro de conhecimento","text":""},{"location":"sprints/sprint-7/#retrospective","title":"Retrospective","text":"<p>No quadro de empatia podemos perceber que ap\u00f3s a a\u00e7\u00e3o de melhoria de ter mais reuni\u00f5es presenciais, houve uma evolu\u00e7\u00e3o na uni\u00e3o do time e por consequ\u00eancia um mlehor desempenho e produtividade do time.</p> <p>Em rela\u00e7\u00e3o as a\u00e7\u00f5es de melhoria podemos concluir que devemos aumentar o n\u00famero de reuni\u00f5es presenciais com o prop\u00f3sito de aumentar o desempenho do time.</p>"},{"location":"sprints/sprint-8/","title":"Sprint 8","text":""},{"location":"sprints/sprint-8/#1-historico-de-versao","title":"1. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor 0.1 06/02/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Thiago Mesquita"},{"location":"sprints/sprint-8/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<ul> <li>Corre\u00e7\u00f5es solicitadas nos testes de aceita\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o do MVP.</li> <li>Corre\u00e7\u00f5es no analytics.</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint-8/#planejamento","title":"Planejamento","text":"<p>Inicio: 01/02/2022 Fim: 05/02/2023</p> Issue T\u00edtulo Respons\u00e1veis #95 Testes no frontend Lucas Rodrigues, Kleidson #93 Dockeriza\u00e7\u00e3o do frontend Paulo N\u00e3o Rastreada Organiza\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o dos documentos na wiki Thiago N\u00e3o Rastreada Corre\u00e7\u00f5es do analytics no jupyter notebook Vin\u00edcius N\u00e3o Rastreada Guia de instala\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os Paulo, Vin\u00edcius, Mateus Gomes N\u00e3o Rastreada Adicionar CORS no servi\u00e7o de chamados Mateus Gomes"},{"location":"sprints/sprint-8/#review","title":"Review","text":"Issue T\u00edtulo Status #95 Testes no frontend Conclu\u00eddo #93 Dockeriza\u00e7\u00e3o do frontend Conclu\u00eddo N\u00e3o Rastreada Organiza\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o dos documentos na wiki Conclu\u00eddo N\u00e3o Rastreada Corre\u00e7\u00f5es do analytics no jupyter notebook Conclu\u00eddo N\u00e3o Rastreada Guia de instala\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os Conclu\u00eddo N\u00e3o Rastreada Adicionar CORS no servi\u00e7o de chamados Conclu\u00eddo"},{"location":"sprints/sprint-8/#quadro-de-conhecimento","title":"Quadro de conhecimento","text":""},{"location":"sprints/sprint-8/#retrospective","title":"Retrospective","text":"<p>No quadro de empatia podemos perceber que a equipe est\u00e1 com o sentimento de realiza\u00e7\u00e3o pela entrega do MVP, mas que faltou mais entregas iterativas.</p> <p>Em rela\u00e7\u00e3o as a\u00e7\u00f5es de melhoria podemos concluir que devemos dar uma revisada na entrega do projeto e analisar o que podemos melhorar.</p>"},{"location":"visao_de_produto/lean_inception/","title":"Lean Inception","text":"<p>Lean inception \u00e9 a combina\u00e7\u00e3o eficaz do Design Thinking e do Lean StartUp para decidir o Produto M\u00ednimo Vi\u00e1vel (MVP). \u00c9 um workshop colaborativo dividido em v\u00e1rias etapas e atividades que ir\u00e3o direcionar a esquipe na constru\u00e7\u00e3o do produto.</p>"},{"location":"visao_de_produto/lean_inception/#1-historico-de-versao","title":"1. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor 0.1 10/12/2022 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Thiago Mesquita"},{"location":"visao_de_produto/lean_inception/#2-planejamento","title":"2. Planejamento","text":"Data Etapa 15/11/2022 Vis\u00e3o do Produto 15/11/2022 O produto \u00c9 - N\u00c3O \u00c9 - FAZ - N\u00c3O FAZ 15/11/2022 Objetivos de Neg\u00f3cio 16/11/2022 Personas 16/11/2022 Jornada do Usu\u00e1rio 16/11/2022 Brainstorming de Funcionalidades 18/11/2022 Revis\u00e3o T\u00e9cnica, de Neg\u00f3cio e UX 18/11/2022 Sequenciador 19/11/2022 MVP Canvas"},{"location":"visao_de_produto/lean_inception/#3-resultado","title":"3. Resultado","text":""}]}